\documentclass[a4paper, 11pt]{article}

\title{
 \Large{\scshape{Master Métiers de l'Enseignement, }}

 \Large{\scshape{de l'Education et de la Formation}}
 
 \vspace{0.5cm}
 \Large{\scshape{Numérique et Sciences Informatiques}}
 
 \vspace{0.5cm}
 \large{\textit{Université Catholique de l'Ouest}}
 
 \vspace{2cm}
 
 \Large{\textbf{Arbres - Structures et algorithmes}}
 
 \vspace{1cm}
 
 \Large{\textit{Sujet 2}}
 
 \vspace{1cm}
 }
\author{}
\date{}

%-------------------------------------------------------
% Les packages
%-------------------------------------------------------
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{multicol} % les colonnes
\usepackage[french]{babel}
\addto\captionsfrench{\def\tablename{Tableau}}
\addto\captionsfrench{\def\figurename{Figure}}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{hyperref} % liens hypertextes
% \usepackage{graphicx} % insertion d'images
\usepackage{booktabs} % Les tableaux
\usepackage{amssymb} % symboles maths
\usepackage{amsmath} % symboles maths
% \usepackage{blindtext} % faux texte
\usepackage{float} % positionnement des tableaux et autres flottants
\usepackage{multirow} % lignes fusionnées dans les tableaux 
\usepackage{lastpage} % compter les pages

%-------------------------------------------------------
% Figure geogebra -> tikz
%-------------------------------------------------------
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.15}
\usepackage{mathrsfs}
\usetikzlibrary{arrows, positioning, calc, shapes.misc, decorations.shapes, decorations.markings, backgrounds}

%-------------------------------------------------------
% Dimension de la page
%-------------------------------------------------------
\usepackage[a4paper, total={17cm, 25cm}, includehead, headsep=12pt]{geometry} %taille de la page et marges

%-------------------------------------------------------
% Longueurs personnelles
%-------------------------------------------------------
% \setlength{\textfloatsep}{0.1cm}
\setlength{\parskip}{6pt}
\setlength{\parindent}{15pt}
% \setlength{\textfloatsep}{10pt plus 1.0pt minus 2.0pt}
% \setlength{\floatsep}{10pt plus 1.0pt minus 2.0pt}
% \setlength{\intextsep}{10pt plus 1.0pt minus 2.0pt}
\newlength{\aftercode}
\setlength{\aftercode}{20pt}

%-------------------------------------------------------
% Les entêtes et pied de pages
%-------------------------------------------------------
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[L]{\scriptsize MEEF - NSI}
\fancyhead[R]{\scriptsize Arbres - Sujet 2}
\fancyfoot[C]{\scriptsize - $\thepage$ -}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.3pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.3pt}

%-------------------------------------------------------
% La numérotation des questions et des listes
%-------------------------------------------------------
\usepackage[shortlabels]{enumitem}
\setlist[itemize,1]{label=\textbullet} % le label des listes de niveau 1 est un bullet
\setlist[itemize,2]{label=$\circ$} % le label des listes de niveau 2 est un bullet vide
\setlist[itemize,3]{label=$\diamond$} % le label des listes de niveau 3 est un diamant


%-------------------------------------------------------
% L'environnement Exercice
%-------------------------------------------------------
\newcounter{exercice}
\newenvironment{Exercice}[1][]{
  \refstepcounter{exercice}
  \par
  \noindent
  {\large
  \underline{\textit{Exercice~\theexercice~:}}~#1}
  % \vspace{\parskip}
  \par}
  {\vspace{1em}}

%-------------------------------------------------------
% Dossiers contenant les images
%-------------------------------------------------------
\graphicspath{ 
	{images/}
}

%-------------------------------------------------------
% L'environnement Question
%-------------------------------------------------------
\newcounter{question}[exercice]
\newenvironment{Question}{
  \refstepcounter{question}
  \begin{list}{}{%
   \setlength{\labelindent}{\parindent}
   \setlength{\leftmargin}{2\parindent}
   \setlength{\parsep}{\parskip} % Espacement vertical des sous-paragraphes
  }
  \item[\medskip\textbf{\thequestion.}]}
  {\end{list}}

%-------------------------------------------------------
% L'environnement subQuestion
%-------------------------------------------------------
\newcounter{subquestion}[question]
\newenvironment{subQuestion}{
  \refstepcounter{subquestion}
  \begin{list}{}{%
   \setlength{\leftmargin}{12pt}
   \setlength{\labelwidth}{8pt}
   \setlength{\labelsep}{4pt}
   \setlength{\listparindent}{0em}
   \setlength{\itemindent}{0em}
   \setlength{\parsep}{\parskip} % Espacement vertical des sous-paragraphes
  }
  \item[\medskip\textbf{\alph{subquestion}.}]}
  {\end{list}}
 

%-------------------------------------------------------
% Création de couleurs
%-------------------------------------------------------
\usepackage{xcolor}
\definecolor{bg_gris}{rgb}{0.95,0.95,0.95}

%-------------------------------------------------------
% Mise en forme du code
%-------------------------------------------------------
\usepackage[newfloat=false]{minted}
\setminted{autogobble, tabsize=4, breaklines, breakafter=_, linenos, numberblanklines=false, resetmargins, frame=leftline}
% Environnement python code
\newminted{python}{} % permet d'utiliser \begin{pythoncode} pour écrire du python

% Environnement mintinlinepy
\newmintinline[mintinlinepy]{python}{breaklines, breakafter=_} % permet d'utiliser \mintinlinepy{...} pour écrire du python en ligne
  
% Environnement textcode
\newminted{text}{} % permet d'utiliser \begin{textcode} pour écrire du code en français
% \BeforeBeginEnvironment{textcode}{\vspace{-2\parskip}\begin{listing}[H]}
% \AfterEndEnvironment{textcode}{\end{listing}\vspace{-\aftercode}}

% Environnement textcode
\newmintinline[mintinlinetext]{text}{breaklines, breakafter=_} % permet d'utiliser \mintinlinetext{...} pour écrire du code en ligne en français


% Environnement de code sur plusieurs pages
\usepackage{caption}
\newenvironment{longcode}{\captionsetup{type=listing}}{}

%-------------------------------------------------------
% Commandes personnelles
%-------------------------------------------------------
\newcommand{\python}{\texttt{python}}
% \renewcommand{\thesection}{\Alph{section}.}
%-------------------------------------------------------

%-------------------------------------------------------
% Le document
%-------------------------------------------------------
\begin{document}

%-------------------------------------------------------
% La page de titre
%-------------------------------------------------------
% \input{page_titre.tex}
\maketitle

\vspace{2em}

%-------------------------------------------------------
% Le document
%-------------------------------------------------------
Dans l'ensemble de ce sujet, les textes encadrés sont des des supports de cours ou des activités proposées en classe. Sauf mention explicite
dans le sujet, il n'est pas demandé de répondre à ces questions.

On souhaite dans ce sujet construire une séquence sur les arbres pour des élèves de Terminale NSI.

\begin{Question}
  \begin{subQuestion}
    Citer trois situations de \og la vie quotidienne \fg dans lesquelles la structure d'arbre peut être mise en évidence.
  \end{subQuestion}

  \begin{subQuestion}
    Décrire dans chacune des trois situations précédentes ce que représente les termes de vocabulaire :
    \begin{itemize}
      \item racine
      \item nœud
      \item enfant
      \item taille de l'arbre
      \item hauteur de l'arbre
    \end{itemize}
  \end{subQuestion}
\end{Question}

\section*{A. Première approche}
\setcounter{question}{0}

\begin{Question}
  Un collègue vous indique qu'il aborde cette partie dès le début de l'année, juste après avoir traité une séquence sur la récursivité.

  Sous quel angle est-il possible d'aborder le thème des arbres en début d'année en terminale ? On pourra s'aider du programme de la spécialité de terminale
  et s'intéresser particulièrement aux points suivants :
  \begin{itemize}
    \item points de théorie abordés ?
    \item implémentation proposée ?
    \item algorithmes abordés ?
  \end{itemize}
\end{Question}

Lors de sa présentation aux élèves, le collègue décrit l'implémentation des arbres suivante :

\begin{center}
  \fbox{
    \begin{minipage}{1\textwidth}
      \hspace{1em} Un arbre peut être implémenté en \python\ à l'aide d'une liste suivant la structure \mintinlinepy{[valeur de la racine, [liste des enfants de l_arbre]]}
      dans laquelle chaque enfant est lui même un arbre et donc est codé sous la forme d'une liste sous le même format.

      \hspace{1em} Par exemple, l'arbre ci-dessous est codé par \mintinlinepy{[45, [40, [[17, []], [43, []]], [48, []]]]}.

      \begin{figure}[H]
        \centering
        \footnotesize{
          \begin{tikzpicture}[level distance=1cm,level 1/.style={sibling distance=4cm},
              level 2/.style={sibling distance=2cm},
              level 3/.style={sibling distance=1.5cm}]
            \tikzstyle{every node}=[draw, circle, minimum size=7mm, inner sep=1mm]

            \node {45}
            child {node {40}
                child {node {17}}
                child {node {43}}
              }
            child {node {48}};
          \end{tikzpicture}
        }
      \end{figure}
    \end{minipage}
  }
\end{center}

\begin{Question}
  \begin{subQuestion}
    Dessiner l'arbre codé par la liste suivante : \mintinlinepy{['D', [['R', []], ['O', []], ['P', [['S', []]]]]]}.
  \end{subQuestion}
  \begin{subQuestion}
    Donner la représentation en \python\ de l'arbre ci-dessous :
    \begin{figure}[H]
      \centering
      \footnotesize{
        \begin{tikzpicture}[level distance=1cm,level 1/.style={sibling distance=4cm},
            level 2/.style={sibling distance=2cm},
            level 3/.style={sibling distance=1.5cm}]
          \tikzstyle{every node}=[draw, circle, minimum size=7mm, inner sep=1mm]

          \node {A}
          child {node {R}
              child {node {T}}
              child {node {I}}
              child {node {C}}
            }
          child {node {L}
              child {node {E}}
            };
        \end{tikzpicture}
      }
    \end{figure}
  \end{subQuestion}
\end{Question}

Les élèves semblent un peu perdus dans l'écriture à la main des crochets (on les comprend). Il est facilement possible d'écrire un algorithme qui lorsqu'on lui
propose une chaîne de caractères contenant des crochets, vérifie que celle-ci est bien formée (par exemple \mintinlinepy{[[]]} est bien formée alors que
\mintinlinepy{[[][]}) ne l'est pas.
\begin{Question}
  \begin{subQuestion}
    Écrire un algorithme répondant à ce problème.
  \end{subQuestion}
  \begin{subQuestion}
    Écrire une version \python\ de cet algorithme adaptée aux listes décrites plus haut décrivant les arbres.
  \end{subQuestion}
\end{Question}

\begin{Question}
  Proposer dans le cas de cette implémentation, une fonction \python\ prenant en argument un arbre et renvoyant sa taille. On pourra utiliser une fonction récursive.
\end{Question}

\begin{Question}
  Il est possible d'adapter cette implémentation afin de traiter des arbres binaires possédant au maximum deux enfants. Proposer une telle adaptation en justifiant vos choix.
\end{Question}

\section*{B. Seconde approche}
\setcounter{question}{0}

Un autre collègue vous indique qu'il préfère tout d'abord aborder la partie sur la programmation orientée objet ainsi que les types abstraits de données.

\begin{Question}
  Cette approche modifie-t'elle les contenus proposés par rapport à progression proposée dans la partie précédente ?
\end{Question}

Un élève, plutôt à l'aise en programmation orientée objet, vous propose le début d'implémentation suivante pour la classe \mintinlinepy{Arbre} :

\begin{minted}{python}
class Arbre:
    def __init__(self, valeur, enfants=[]):
        self.valeur = valeur
        self.enfants = enfants

    def ajouter_enfant(self, enfant):
        self.enfants.append(enfant)
\end{minted}

Il obtient toutefois un résultat surprenant après avoir effectué les instructions suivantes :

\begin{minted}{python}
a1 = Arbre(1)
a2 = Arbre(2)
a1.ajouter_enfant(Arbre(3))
print(a2.enfants)
\end{minted}

Il obtient en effet \mintinline{text}{[<__main__.Arbre object at 0x0000022D02EA9CF0>]}.

\begin{Question}
  \begin{subQuestion}
    Comment lui-expliquer ce résultat ?
  \end{subQuestion}
  \begin{subQuestion}
    Proposer une correction de son code permettant de régler le problème.
  \end{subQuestion}
\end{Question}

\section*{C. Parcours d'arbres}
\setcounter{question}{0}

\begin{Question}
  Quel aspect de du type de données "\texttt{Arbre}" rend les algorithmes de parcours plus faciles à coder que dans le cas des "\texttt{Graphes}" ?
\end{Question}

Après avoir expliqué sur différents exemples ce que sont les parcours en profondeur d'abord et en largeur d'abord d'un arbre,
on propose aux élèves les questions suivantes :

\begin{center}
  \fbox{
    \begin{minipage}{1\textwidth}
      \begin{enumerate}
        \item Donner le parcours en profondeur d'abord et en largeur d'abord de l'arbre représenté ci-dessous.

              \begin{figure}[H]
                \centering
                \footnotesize{
                  \begin{tikzpicture}[level distance=1cm,level 1/.style={sibling distance=4cm},
                      level 2/.style={sibling distance=2cm},
                      level 3/.style={sibling distance=1.5cm}]
                    \tikzstyle{every node}=[draw, circle, minimum size=7mm, inner sep=1mm]

                    \node {C}
                    child {node {H}
                        child {node {I}}
                        child {node {E}}
                      }
                    child {node {N}};
                  \end{tikzpicture}
                }
              \end{figure}

        \item Représenter l'arbre dont le parcours en largeur est $A \rightarrow B \rightarrow C \rightarrow D \rightarrow E$.
      \end{enumerate}
    \end{minipage}
  }
\end{center}

\begin{Question}
  Comment pourrait-on améliorer la première question afin qu'elle illustre mieux les parcours d'arbres ?
\end{Question}

\begin{Question}
  Quels problèmes posent la deuxième question ?
\end{Question}

\end{document}